**許嘉璐**（）\[1\]，中国当代[训诂学家](../Page/训诂学.md "wikilink")、[语言学家](../Page/语言学家.md "wikilink")，出生于[北京](../Page/北京.md "wikilink")，祖籍[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[淮安](../Page/淮安.md "wikilink")；[北京师范大学中文系毕业](../Page/北京师范大学.md "wikilink")，教授。1987年加入[中国民主促进会](../Page/中国民主促进会.md "wikilink")，即被增补为第七届中央常委；随后，连任第八至十一届民进中央常委。曾任第九届民进中央副主席，第十、十一届民进中央主席；第九、第十届[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")。现任[世界汉语教学学会会长](../Page/世界汉语大会.md "wikilink")、北京師範大學漢語文化學院院長、[北京师范大学珠海分校](../Page/北京师范大学珠海分校.md "wikilink")[校监及](../Page/校监.md "wikilink")[北京师范大学-香港浸会大学
联合国际学院校监](../Page/北京师范大学-香港浸会大学_联合国际学院.md "wikilink")。

## 简历

許教授1959年於北京師範大學中文系畢業，並一直於母校任教。历任北京师范大学中文系助教、讲师、副教授、教授，教研室主任、中文系主任，北京师范大学副校长。他还曾先后担任中国国务院古籍整理出版规划小组成员，国家“八五”哲学社会科学规划语言学评审组组长，中国训诂学研究会会长等职。\[2\]

1993年曾應邀前往[香港樹仁學院中文系任教](../Page/香港樹仁學院.md "wikilink")，其後轉往[香港城市大學中文](../Page/香港城市大學.md "wikilink")、翻譯及語言學系出任客座教授。之後返回內地，1994年至1997年任中国民主促进会中央副主席、[国家语言文字工作委员会主任](../Page/国家语言文字工作委员会.md "wikilink")。1996年4月19日，許教授再次回到樹仁學院，為學院新成立的普通話測試中心主持揭幕儀式。

1997年12月，許嘉璐当选[民进中央主席](../Page/民进.md "wikilink")；并以此身份，在次年3月的九届人大一次会议上，当选[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")。此后，許嘉璐分别在2002年、2003年连任了这两项职务。2003年12月2日，許嘉璐獲[香港浸會大學頒授榮譽文學博士](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")，以表揚他對遠古中國著作和文化的貢獻\[3\]。

2005年，以许嘉璐为领导的民进中央，向[中共中央提交了](../Page/中共中央.md "wikilink")“关于促进民族地区九年义务教育发展”、“推进民族地区双语教学”等四份建议。这些建议后来得到了中共总书记[胡锦涛的批示](../Page/胡锦涛.md "wikilink")。2007年9月，《〈[江澤民文選](../Page/江澤民文選.md "wikilink")〉成語典故》出版，收錄有百多個成語，許嘉璐為這本書作序\[4\]。

2007年、2008年，許嘉璐分别卸任了民进中央主席和全国人大常委会副委员长的职务。

## 学术活动及爭議

許嘉璐主要从事[古代汉语](../Page/古代汉语.md "wikilink")、[训诂学](../Page/训诂学.md "wikilink")、[音韵学](../Page/音韵学.md "wikilink")、《[说文](../Page/說文解字.md "wikilink")》学、古代文化学、[应用语言学等方面的教学和研究工作](../Page/应用语言学.md "wikilink")\[5\]。

有港独人士说，許嘉璐曾于1996年在[香港大學演說时](../Page/香港大學.md "wikilink")，主張消滅中國的方言，並認為「方言是封建社會的產物」\[6\]，论证普通話教育就是愛國教育\[7\]。此外，許嘉璐还被指包庇學術造假，容許多位從政府往學術界「退休」的前任高官，透過各種非法途徑剽竊其他人的學術論文、違反[學術誠信](../Page/學術誠信.md "wikilink")\[8\]。

2009年3月，許嘉璐以世界汉语教学学会会长、[叶圣陶研究会名誉会长的身份率团访问](../Page/叶圣陶研究会.md "wikilink")[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")，并出席了“第三届[海峡两岸客家高峰论坛](../Page/海峡两岸客家高峰论坛.md "wikilink")”。因为卸任全国人大常委会副委员长的职务刚一年，有媒体评论，許的访问是两岸交流以来，“大陆赴台退休层级最高的国家领导人”\[9\]。

## 著作

  - 《未輟集》
  - 《曲艺创作浅谈》
  - 《語言文字學及其應用研究》
  - 《古代文体常识》
  - 《中国古代衣食住行》
  - 《古语趣谈》
  - 《未成集——论新时期语言文字工作》

## 参考文献

## 外部連結

  - [許嘉璐：“一國兩制”在香港得到成功貫徹](http://big5.china.com.cn/chinese/ChineseCommunity/455098.htm)

{{-}}

[Category:中华人民共和国语言学家](../Category/中华人民共和国语言学家.md "wikilink")
[Category:中國民主促進會中央委員會主席](../Category/中國民主促進會中央委員會主席.md "wikilink")
[Category:北京师范大学校友](../Category/北京师范大学校友.md "wikilink")
[Category:北京师范大学教授](../Category/北京师范大学教授.md "wikilink")
[Category:香港浸會大學榮譽博士](../Category/香港浸會大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:香港教育學院榮譽博士](../Category/香港教育學院榮譽博士.md "wikilink")
[Category:淮安人](../Category/淮安人.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[J](../Category/許姓.md "wikilink")

1.  [许嘉璐：带着民进的影子前行【1937年出生的民进中央原主席许嘉璐，6月3日迎来了自己的第75个生日。】](http://www.mj.org.cn/xwll/mjxw/mjzyyw/201206/t20120604_139911.htm?authkey=kw0vr)
2.  [新华网：许嘉璐](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-01/23/content_250857.htm)

3.   香港浸会大学
4.  [中國新聞網：《〈江澤民文選〉成語典故》將出版
    許嘉璐作序](http://www.cns.hk:89/gn/news/2007/09-30/1040423.shtml)

5.  [平和书院：许嘉璐简介](http://www.pinghesy.com/data/2008/0312/article_2178.htm)
6.  彭志銘，(2007年，〈香港母語教育的語言政治〉，《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》，2007年12月17日。
7.  陳雲，2008年，《中文解毒》，第112頁，香港：天窗出版
8.  《[爭鳴](../Page/爭鳴.md "wikilink")》2006年10月號
9.  [新浪网：全国人大常委会原副委员长许嘉璐抵台参会](http://news.sina.com.cn/c/2009-03-22/025717455355.shtml)
    原载《[新京报](../Page/新京报.md "wikilink")》2009年3月21日